滿城皆是鄉愿

滿城皆是鄉愿 - 蔣芸

《笑傲江湖》截圖(互聯網)

大人物離世，坊間不斷出現我的朋友胡適之式的追悼，有真有偽，所謂真是的確某人有恩於他，於是要感恩圖報，有偽則是湊吓熱鬧，心口不一，即使私下有太多對於當年的不滿記恨，一下子就變成鄉愿，不想提、不好提，又覺得一提反顯自己器量小，又違背主流行列於是加入歌功頌德的隊伍，而且樂此不疲。

前文曾提起，他當年的舊部、舊屬、舊友，雖訪舊半為鬼，但也不是沒有碩果僅存者，但這些人會老老實實的盡訴心中情嗎？不會，因文人報人之中鄉愿者不少，所謂鄉愿德之賊也，他們不敢冒主流輿論之大不韙去唱起反調來，況且事過境遷，多說無益。其實最沒有資格發言的是我，和這位大人物最沒有交往淵源的也是我，卻變成最先開槍的那位，為什麼？不是唔抵得，更談不上語不驚人死不休，只不過看不過眼滿城盡是德之賊，盡挑好聽的來說，大有故意隱瞞真相之嫌。

這個現實的世界，有所謂的公理正義可言嗎？當然有，只不過少之又少，膽怯的沒有勇氣的是百無一用的文人書生，連一句真話也要唯唯諾諾欲言又止，只恐遭人非議如此而已。

當年冠蓋滿京華，圈內圈外以被邀成座上客為榮，如今挨得上邊的又以曾經或淺或深的交往為榮，真相反而模糊了；無行的文人，一個個敢於得罪商人出身的老闆，砸下重金被禮聘視為理所當然，還時不時牢騷滿腹；卻對那個名滿天下的大人物，再不合理的剝削也噤若寒蟬。知者不言，不知者愈唱愈起勁，所謂的正義公理人間何在？蓋棺定論是耶非耶，不禁惘然。

蔣芸
電郵 :mcwriter@appledaily.com

上一則
上一則
因為你不在乎 (李純恩)

下一則
下一則
老鼠與大蘋果 (邁克)